【抽讀福山】政治制度討論之一

小弟P牌，書呆廢佬一名，因今次運動先上連登。自問冇可能勇武，步出冷氣房都覺得辛苦，咁諗下自己可以點樣貢獻一下，諗來諗去都係回到自己嘅所長: 書。最近睇福山教授嘅 The Origins of Political Order, 準備同巴絲分享一下入面有啲應嘅段落。為照顧小部份英文可能唔係太好嘅巴絲，會加上自己嘅廣東話翻譯，並加上應香港情況嘅短評，希望可以引起大家嘅討論，長線目標係增强彼此嘅政治理論基礎。初試諦聲，先分享以下一段，反應ok就繼續。

原文: Inequality per se has never been a big problem in American political culture, which emphasizes equality of opportunity rather than of outcomes. But the system remains legitimate only as long as people believe that by working hard and doing their best, they and their children have a fair shot at getting ahead, and that the wealthy got there playing by the rules.

翻: 喺美國嘅政治文化入面，因為係講究公平機會，而唔係公平結果，貧富懸殊本身從來都唔係一個大問題。但係要維持依種制度嘅正當性，人民一定要相信只要佢哋努力工作做到最好，佢哋自己本身同下一代都可以享有公平嘅機會上位，而啲有錢人之可以成為有錢人都係通過同一套準則，冇出貓、冇特權冇唔守規矩。

短評: 香港人覺得社會不公，就係因為覺得有啲人唔守現矩上位，回歸後就更加愈嚟愈多大陸人用貪汚錢(即係唔守規矩)嚟香港炒撚貴晒啲樓，喺香港守規矩老老實實打足一世工嘅，尤其係依書大部份後生，就永遠都冇可能買樓。可以話係透過樓市而將大陸貪汚下嘅不公，輸入咗香港，喺咁嘅情況下嘅貧富懸殊，就更令人唔可以接受，獅子山精神亦發揮唔到。

同感。唔剩止樓，乜都貴，係人工唔貴。但企係商家角度，租貴，利潤又唔得高，人工變相抬唔起。企係業主角度，差餉地租管理費交稅交貸款等等，都係那脷，唔照返個市場走又係惡搞。最後結果就變成馬克思所講，剝削勞工。
歸根咎底，就係你話齋，社會最緊要果樣野，住宿，被炒撚貴晒。
食住都有問題，有錢都留黎交租交稅交卡數啦。仲點讀書進修，搞生意創造機會。真係去少次旅行解決到咁簡單？

諗諗下，炒貴樓、奶粉水貨客、醫院逼爆等等令到香港人非常不滿嘅現象，都可以咁樣睇，就係大陸嘅不公義透過自由市場輸入咗嚟香港。

可以整個對應表出嚟:

1. 貪污洗錢 → 香港樓價愈嚟愈高
2. 商人草菅人命 → 水貨客佔據元朗等地
3. 紅包文化 → 醫院逼爆